[歷史] 認識日本 l 東瀛崛起之路

近代日本歷史始於大政奉還（1867）明治天皇取得政權，並進行一連串的改革（稱為「明治維新」）。但要理解明治維新所帶來的轉變，日本怎樣踏上現代化之路則不可忽視日本在17世紀所形成的政治、社會及文化體制，而此時期則稱為德川時代（德川為統治者的家姓）。而要了解德川時代的各個方面，則要從日本歷史在地理、政治及國際關係等各方面的情況分析，方有進一步認識。

日本如英國一樣是個島國，由四國主要島嶼 – 九州、本州、四國及北海道（事實上19世紀才真正掌控北海道）所組成，四面臨海。九州南部與亞洲大陸存不遠不長的距離，既能成為與亞洲各國的海上交通，彼此交流來往，更成為天然屏障，防止大陸的軍事侵略。但這距離不論近代或古代都造成一種矛盾，身為亞洲一員當然希望與他國交流，吸收他國文明，卻又希望保持己國文化，以捍衛其民族獨立性。

Source:

日本處於所謂「太平洋烈火帶」上，它是太平洋板塊與菲律賓板塊交滙處，狀態極不穩定。這個地震及海嘯浪層帶沿著太平洋周圍走，世界上約90%的地震都發生在本地區。日本地震的年爆發率最高達1500次，在20世紀及21世紀初，便有三次極度嚴重的地震。

19世紀時日本人口高達3000萬，其中兩個平原地區最為重要，是當代日本政治、經濟及文化生活的中心。一是西面的關西平原，即今日的大阪、東京、奈良等旅遊勝地，乃屬上古至中古日本的各鬧市地區；二是東面的關東平原，是日本全國最大的平原。然而，德川時期（又稱江戶時期，即1603-1867年）前關東只屬漁民聚落，其後才漸步成為今日的首都 – 東京（1868年改名的）。

今日坊間看大和民族常覺得他們團結，民族認同強烈，總會將此情操與源遠流長的歷史掛勾。但歷史上的日本不如今天這樣，近代以前中央政權只能控制首都附近，首都之外各藩的統治能力十分薄弱。而德川政權以前更是一片混亂（即常被電子遊戲挪用的戰國時代），至德川政權雖政治社會皆穩定，但地方仍擁兵自重，有如獨立王國，對中央政權或民族意識認同甚弱。若有個近代以前的日本人回到2017年的今天，聽到松下電器（Panasonic）的社歌︰「為了振興新生的日本，拼命地工作，在充滿笑容的今天，我們士氣高昂地再次集合在一起。」（2015DSEQ3）心想這群日本人定必發了瘋。所謂凡「日本性」，大和是舍萬眾一心的民族，有災難就一同拯救、承擔同貢獻等理念，與其地理情況並不相稱，也不過是代期才出現的產物。

LM

又有歷史po

諗住由邊part講起

首死人歌

quote 你老母呀
你老母比狗屌
洗咩板呀屌你老母

高質post留名

大中華膠準備遣唐使

嬲嬲豬呀

打算引入完由德川家康講到二十世紀末

天皇在近代日本歷史中扮演重要的角色，以廿一世紀2017年的角度看來，日本天皇制度可算是世界上碩果僅存的君主政權。但就歷史分析，天皇在19世紀及20世紀權傾朝野，可說是史無前例，或只有公元前7世紀及8世紀時天皇與此相若。

今日的皇室可追溯至公元4世紀開始崛起的大口家族，時約中國的南北朝，大和家族由擔任皇室氏族男女祭司之職，逐步與相鄰國家爭取霸主地位。到8世紀初，大和族取得政治及宗教權力，並在公元710元在平城（即今日奈良）建立「永久」首都，然至公元794年方在平安（即今日京都）建立真正穩定的政治中心。隨政治社會穩定，大和朝廷下令修史書（《古事記》，有興趣的可以看看），編寫神話譜系，追逐天皇起源至公元前660年，然而修史時已經歷經28個天皇（其中有8個是女性），但都不過是以神話傳統等依據。

隨之後武士集團的興起，日本實行二元政權，天皇也不過是個象徵式的共主（有如今日天皇一樣），至19世紀末先再復活，成為現代版天皇的權力來源。

P.S. 日本的正史劃分是以天皇「年號」作標誌，即當新掌權天皇即位，就會冊封年號，情況如中國古代差不多。不過每一朝的年號通常有好幾個，直至近代睦仁天皇（即明治天皇），改元明治（1868），才奠立一舍朝代一個年號的習慣。

平城京外郭正門羅城門(らじょうもん)模型

那傳統日本到底誰掌實權？答案是武士。所謂武士就是日本的戰士，他們有不同的背景，但都是日後為人所熟悉的人物 – 明智秀滿、織田信長等名稱相信並不陌生吧（哎想起從前玩過的《信長之野望》）？武士掌權最早可追溯至10世紀（即中國的宋朝），他們原為地方戰士，為貴族和王室服務，後來開始與貴族平起平坐，最後更反客為主，公元1180年鐮倉幕府正好一例。但如上述所指，日本好幾個世紀都在「二元政權」，意即鐮倉幕府雖以武力取得政權，但源賴朝（其領袖）仍請示天皇並要求賜封將軍名號（征夷大將軍），以合法其統治政權。這倒也特別，到底為什麼會發生這樣的事呢？何以日本不能沒有天皇呢？這不是武家們要想的問題，反正東瀛都在他們手上，只要掌握實權一統皇國，留你天皇一個活口又如何。故其之後武家政權，直至近代的德川幕府都由天皇取得將軍名號，以確立其統治合法性。

源 頼朝(みなもと の よりとも1147-1199)

公武二元政權

支持歷史po

一再留名

爛尾啦咁快

比啲時間我更新，唔會爛尾放心

留名

加油呀，推埋post畀啲人氣出嚟

pish

lm support

潛左水？

等你噢